\documentclass{tnreport}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
%\documentclass[confidential]{tnreport} % If you are writing confidential report

\def\reportTitle{Métrologie de flux temps réel} % Titre du mémoire
\def\reportLongTitle{Métrologie de flux temps réel sur raspberry pi: application aux flux vidéos } % Titre plus long du mémoire

\def\reportAuthor{Ahlouch Rachid , Chaabane Amenallah, Dansokho Benjamin, Michel Tom }
\def\reportAuthorEmail{\email{benjamin.dansokho@hotmail.com}\email{rachid.ahlouch@hotmail.com}\email{amenallah.chaabane@hotmail.com}\email{tom.michel@hotmail.com}} % Courriel de l'élève
\def\reportAuthorCity{54500 Vandoeuvre-Lès-Nancy} % Adresse (cont.) de l'élève

\def\reportIndustrialSupervisor{Guillaume Roche} % Prénom Nom de l'encadrant industriel
\def\reportAcademicSupervisor{Jean-François Scheid} % Prénom Nom de l'encadrant académique

\def\reportCompany{BH Consulting} % Nom de l'entreprise d'accueil
\def\reportCompanyAddress{132 rue André Bisiaux}  % Adresse de l'entreprise
\def\reportCompanyCity{54320 Nancy-Maxéville} % Adresse (cont.) de l'entreprise
\def\reportCompanyPhone{03 83 67 42 00} % Téléphone de l'entreprise
\def\reportCompanyLogoPath{figures/logo-bh} % Logo de l'entreprise -- comment this definition to remove company logo

\def\place{Nancy-Maxéville} % Ville pour la signature pour l'engagement anti-plagiat
\def\date{\today} % Date pour la signature de l'engagement anti-plagiat
%\def\thechapter{\Roman{chapter}}
\setlength{\parindent}{1,5em}

\begin{document}
  
\maketitle
\pagenumbering{roman}
\insertAntiPlagiarismAgreement{Dansokho, Benjamin}{31313923} {Michel, Tom}{31215427} {Ahlouch, Rachid}

\cleardoublepage

\makesecondtitle

\section*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

{\em
`` \indent Premièrement nous souhaitons être reconnaissant à M.Oster pour son aide dans la rédaction de plusieurs documents dont ce rapport. \\

\indent Nous remercions aussi M.Roche de nous avoir donné l'occasion de mettre nos compétences au service d'une entreprise comme BH Consulting et pour nous accompagner au cours de ce projet. \\

\indent Nous ne manquons pas d'exprimer notre gratitude aussi à Jean-François Scheid avoir accepté de nous encadrer durant ce travail et pour sa disponibilité. \\ 

\indent Chacune de ces parties a apporté une aide cruciale au bon déroulement de ce projet. \\

''
}

\hspace{10cm} -- L'équipe de projet


\cleardoublepage

\section*{Avant-propos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos}
\indent Dans le cadre de notre formation d'ingénieur en informatique et aprés deux stages et une classe préparatoire, nous effectuons un projet de niveau ingénieur pour étape de notre dernière année d'étude. 

\indent L'objectif est de mettre en pratique les enseignements reçus en situation professionnelle et de faire une première expérience de travail informatique pour une entreprise. Avec cela nous devais pouvoir saisir les différentes questions qui tournent autour de notre métier tant au niveau économique que technique ou social, mais aussi temporel. Nous pourrons mettre en pratique une démarche d'analyse d'un problème, de proposition d'une solution adaptée, de mise en oeuvre de la solution et de critique du travail accompli.

\indent Ce sera aussi l'occasion de vivre un travail collaboratif sur un projet d'envergure en commençant depuis la note de cadrage et le cahier des charges sur le plan humain notamment avec l'attente de résultats dans un temps donné et d'accroitre nos compétences techniques grâce de véritables thématiques d'entreprise. 

\indent Nous avons choisi ce sujet de projet parce qu'il me permettait de travailler dans le domaine intéressant du scripting appliqué au réseau (une compétence très recherchée) et cela sur un système raspberry pi qui sera une nouvelle expérience pour nous.


\renewcommand{\baselinestretch}{0.5}\normalsize
\tableofcontents
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}\normalsize
\cleardoublepage

\pagenumbering{arabic}

\chapter*{Introduction}
\indent Nous effectuons ce projet dans les murs de Telecom Nancy pour le compte de BH Consulting basée à Maxéville.Nous sommes un groupe de quatre élèves, deux en spécialité système d'information d'entreprise, deux en réseau. Notre travail consiste à développer un outil de métrologie en temps réel des interfaces réseau d'un \textit{Raspberry} afin de préparer le développement d'un asservissement de la résolution d'une caméra branchée au raspberry à la qualité du réseau d'envoie du flux vidéo. Dans ce qui suit nous allons présenter BH Consulting avant d'exposer le sujet du projet, le cahier des charges, l'organisation de l'équipe et le plannig élaboré.


\clearpage

\chapter{Présentations}
\section{Présentation de BH Consulting}
\indent Bh Consulting est une société de conseil et de mise en oeuvre de réseau informatique crée en 2000 par Bertrant Petat-Lenoir au Luxembourg et installée en France à Nancy en 2001. Cette entreprise a fait à peu près 500 milles euros de chiffre d'affaires en 2014 et comprend X employés dirigés par M.Petat. Parmi ses partenaires stratégiques Cisco pour l'équipement réseau et Astaro pour les équipements sécurité afin de servir des clients au Luxembourg et en France de plusieurs manières. Dans le conseil, l'entreprise s'active surtout dans l'audit, l'analyse fonctionnelle, l'architecture et la migration de réseaux d'entreprise de toutes tailles. Plusieurs propositions testées et fonctionnelles peuvent être faites selon les objectifs techniques et financiers du client. Du côté de la mise en oeuvre BH Consulting peut prendre en charge tout ce qui est configuration et installation des équipements de réseau et cela peut déboucher sur un contrat de maintenance.

\section{Présentation de TELECOM Nancy}
\indent Anciennement Esial, TELECOM Nancy est une école d'ingénieur publique française intégrée à l'université de Lorraine.Créee en 1990 elle est aussi associée à l'institut Mines-Telecom. C'est une école de formation d'ingénieurs généralistes en informatique et sciences du numérique habilitée par le Commission des Titres d'Ingénieur. Elle recrute essentiellement au niveau BAC+2 au sein du concours Mines-Telecom et forme en trois ans des ingénieurs apprentis ou étudiants selon 5 appronfondissements: 
\begin{listing}{Ingénieur du logiciel: Développement de logiciels robustes, Développement Web avancé, Algorithmes Distribués, Intelligence Artificielle}
 {Télécommunications, Réseau, Services: Protocoles de l'Internet, Sécurité informatique, Virtualisation }
 {Système d'information d'entreprise: Connaissance fonctionnelle de l'entreprise, ERP, Base de données}
 {Logiciel embarqué: Informatique sur matériel restreint, Internet des Objets}
 {Ingénieurie des masses de données: Big data, Data mining, Cloud computing}
\end{listing}
TELECOM Nancy dispose de 1600 anciens en activité.

\chapter{Présentation du projet}
\addcontentsline{toc}{chapter}{CitizenCam}
{\em

``\indent D'après le site de la Citizen Cam : \indent En 2010, Dan Kersch, alors bourgmestre de la commune de Mondercange au Luxembourg, a souhaité permettre à ses administrés d’assister en différé à ses conseils communaux. Il n’a pas trouvé sur le marché de solution qui réponde à son critère principal : l’équité. Il souhaitait que l’ensemble des élus bénéficient d’un traitement égalitaire lors de la diffusion vidéo. Toutes les solutions qui lui étaient proposées incluaient du montage, ce qui implique un choix d’image, donc de la subjectivité. \\

\indent Il a sollicité Bertrand Petat, fournisseur en réseaux de la commune, qui, fort de ses compétences en réseaux et vidéo-surveillance, a conçu la solution CitizenCam, multi-caméras et multi-vues, s’affranchissant des coupes liées au montage. Cette qualité, associée à la simplicité d’utilisation et au faible coût d’investissement et de possession, ont séduit d’autres communes.\\

\indent Face à ce succès et à l’évidente adaptation à d’autres domaines de ce concept, Bertrand Petat a décidé de créer un département dédié à cette solution : CitizenCam. 
CitizenCam est désormais décliné également pour les formations et les salles de spectacles. Une version mobile sera bientôt proposée.

``
}
\indent Citizen Cam est une solution d'enregistrement d'événements festifs, de cours scolaires ou de réunions à partir de plusieurs caméras donnant différentes vues sur la scène. L'intérêt est qu'avec plusieurs caméras il n'y a pas de coupures dues à des montages, moins de risque de rater une scène particulièrement intéressante.Pour prendre des vues intéressantes et ne pas être dérangeantes les caméras sont parfois placées à des endroits peu faciles d'accès (coin du plafond par exemple) ce qui compliquent la gestion de sa connectique en Ethernet. Le cablage de la caméra au réseau est parfois compliquée. BH Consulting prévoie donc de rendre la caméra autonome en la connectant par Ethernet à un module raspberry qui lui serait relié par accès wifi au réseau. Ceci serait une innovation dans le domaine de la vidéo. A côté de cela il serait intéressant d'exploiter les possibilités offertes par raspberry pour améliorer la prise de la vidéo. Sachant que le réseau wifi est très flexible de par sa nature sans fil mais assez instable de par cette même propriété, en passant au wi-fi, il faudrait pouvoir prendre en compte la qualité de la connection reséau offerte par le raspberry. C'est dans ce cadre qu'intervient notre projet. 
\indent Nous souhaitons développer un outil qui mesurerait le traffic généré par la vidéo sur les interfaces réseau du raspberry. Ainsi on connaitrait l'incidence de la résolution et d'autres paramètres sur le débit de paquets émis et reçus sur le réseau. De là la possibilité d'adapter la prise de la vidéo au réseau.
 
\chapter{Cahier des charges du module}
\indent A partir de l'écoute du client nous avons pu définir le cahier des charges suivant:
\begin{listing}{Le module doit pouvoir mesurer en temps réel le flux de données qui transitent sur l'interface Wi-fi et l'interface Ethernet du raspberry.}
{Les mesures obtenues pourraient être affichées par un navigateur web sous forme de graphes définis par durée d'intérêt ou à défaut en ligne de commande shell}
 {Le temps réel est défini comme une accessibilité de l'information au maximum 2 secondes après qu'elle est eu lieu sur l'interface}
 {Le flux de données en question est essentiellement le débit en mbits par seconde sur ces deux interfaces}
 {Le module est une suite logicielle permettant de réaliser le travail donné}
 {Le premier livrable correspond à une étude de faisabilité du projet ou si non faisable une proposition alternative: déterminer s'il existe un logiciel pouvant tournant sur un raspberry et donner des résultats temps réels escomptés}
 {Si le temps le permet, le module pourrait ajouter la possibilité de connaitre le niveau de charge de la batterie à distance}
\end{listing}

\clearpage

\chapter{Organisation du projet}
\section{Notre équipe et les moyens disposés}
\indent Nous sommes tous élèves ingénieurs en statut étudiant en dernière année à TELECOM Nancy. Nous nous présentons ici par ordre alphabétique.
\indent Benjamin Dansokho:
\indent \indent En spécialité Télécommunications je m'intèresse particulièrement à l'infrastructure réseau et à la sécurité. J'ai effectué précédemment un stage de développement à Saint Gobain PAM et dans mon appronfondissement j'ai eu à utilisé le langage python et e scripting en général qui sont des technologies que nous aurons surement à utiliser dans le cadre de ce projet. Ce projet m'intéresse parce qu'il me permet de m'activer dans ce domaine très recherché chez les ingénieurs en sécurité informatique. Ce sera aussi un challenge pour moi en tant que première expérience de gestion de projet; je serai le chef de projet.

\section{Phasage et planning}
\clearpage
tyg
\clearpage
\subsection{Développement}
erf
\clearpage
tyg
\clearpage
tgy
\clearpage
ty
\clearpage
tyg
\cleardoublepage
efe
\subsection{Bilan}
erf
\clearpage
\section{Autres missions}
\subsection{Conversion automatique de plans diffusés en PDF}
ef
\clearpage
\subsection{Développement d'un script de conversion en PDF groupée}
\subsection{Développement d'un script de conversion des plans DraftSight}
efr
\clearpage
\subsection{Jonction automatique de plans lors du mailing}
\subsection{Débogage de l'application ServerIT}
ef
\clearpage

%Exemple d'illustration :
%
%\begin{figure}[h]
% \centering
%  \includegraphics[width=10cm]{figures/school-logo}
%  \caption{Logo de TELECOM Nancy}
%  \label{fig:logo-tn}
%\end{figure}
%
%La Figure~\ref{fig:logo-tn} représente le logo de \reportSchool{}.
%
%Ceci est une référence bibliographique~\cite{GOT4}.
%

\chapter*{Conclusion}
er
kjbh
\cleardoublepage

\chapter*{Bibliographie/Webographie}
zeer
\clearpage
\chapter*{Glossaire}
adez
\clearpage
%\renewcommand{\tocbibname}{Bibliographie / Webographie}
%\bibliography{example} % See example.bib 
%\bibliographystyle{plain}

%\listoffigures
%\cleardoublepage

%\listoftables
%\cleardoublepage

%\chapter*{Glossaire}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Glossaire}

\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{subsection}}

\appendix
\part*{Annexes}
\addcontentsline{toc}{part}{Annexes}

\lstset{
    tabsize=3,
    %frame=lines,
    caption=Test,
    label=code:sample,
    frame=shadowbox,
    rulesepcolor=\color{gray},
    xleftmargin=20pt,
    framexleftmargin=15pt,
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    stringstyle=\color{red},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize,
    emph={},emphstyle={\color{magenta}}}
    \lstinputlisting[language=VBScript,caption={le script de mailing automatique à l'avancement d'un processus},label=workflowNotification]{annexes/workflowNotification.bs}
    \cleardoublepage
    jj
    \cleardoublepage
    jkhb
    \cleardoublepage
    jhb
    \cleardoublepage
    \lstinputlisting[language=VBScript,caption={l'implémentation faite au script de mailing pour ajouter des plans en pièce jointe},label=attachment_implementation]{annexes/implementation.bs}
    \lstinputlisting[emph={._Open, ._SaveAs, ._Close}, caption={le script convertissant un plan de DraftSight en PDF},label=script]{annexes/script.scr}
    \lstinputlisting[language=SQL,caption={le manuel de débogage laissé à l'administrateur de ServerIT}, label=ServerIT_réparations]{annexes/ServerIT.txt}
    

\thispagestyle{empty}

\clearpage

\section*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
\indent J’ai effectué un stage de développement au sein de l’usine Saint Gobain PAM de Blénod. Intégré à
l’équipe de concepteurs produit, j’ai amélioré l’expérience utilisateur du logiciel du cycle de vie
produit Smarteam notamment avec un module de mailing automatique pour accélérer les processus
de travail interservices.


{\bf Mots-clés :programmation, PLM, VBScript}


\section*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
I did a programming internship within the Saint Gobain PAM Blénod's factory. Integrated into product designers' team, I improved the user experience on the product lifeCycle management software Smarteam in particular with an automatic mailing module accelerating the interdepartments workflows.


{\bf Keywords : developpement, PLM, VBScript}

\end{document}